【全球緝兇】破壞臭氧層被禁化學物離奇增加 科學家：有人違規

2018/05/17

image credit: NOAA via AP/達志影像

科學家發現，一種已被禁用的破壞臭氧層（ozone layer）化學物一氟三氯甲烷（CFC-11）近年離奇回升，懷疑有人違反國際規例，秘密生產。

CFC-11是一種受管制化學物，可以是氣體，也可以是液體狀態，以往用作製冷劑、殺蟲藥、滅火劑、乾洗劑和發泡劑等，由於毒性較大（可引致興奮、痙攣及麻醉狀態），對臭氧的破壞比大多數冷媒嚴重，被列入1987年簽訂的《蒙特利爾協定書》，根據時間表，各國在2010年之前應已把CFC-11淘汰。

在《蒙特利爾協定書》生效前已使用CFC-11的大廈或設施會繼續排放CFC-11。有關讀數本來持續下降，到2013年降幅顯著放緩，之後更回升。自2012年以來，升幅達25%。

美國家海洋及大氣管理局（NOAA）科學家Stephen Montzka對於這現象感到匪夷所思：「我從事監測大氣層近30年，這是最令我驚訝的現象。」「我們的工作就像大氣層的偵探，嘗試找出到底發生什麼事以及當中的原因。當發現情況異常，就發出警告。」

聯合國環境署負責人Erik Solheim表示，如果任由這些氣體繼續釋放，很可能會拖慢臭氧層破洞修復的進度，必須找出原因，並採取適當的行動。

科學家展開調查，希望找出CFC-11上升的原因，當中已排除多個可能性，包括拆卸舊建築物，又或者是製造新化學物的副產品。「最後我們剩下一個可能性——看來真像是有人在製造新的CFC-11。畢竟CFC-11的替代品是比較昂貴。」Montzka說。

他指出，如果可以在短期內能控制住CFC-11不再上升，對臭氧層破洞的修復進度影響甚微，但如果找不到源頭而CFC-11又不斷增加排放，修復臭氧層的時間可能會延後10年或者更久。假如有人把CFC-11製成泡劑，則戰線會拉得更長，在往後的許多年持續排放。

目前科學家追蹤新CFC-11源頭的範圍已收窄到東亞地區，但要確認位置仍要花一段時間。不過Montzka還是樂觀的，他認為各國是有誠意遵守協定：「我覺得很快就會找到，並採取補救措施。」他甚至認為，只要更多人關注追查CFC-11源頭的消息，就足以令CFC-11排放減慢：「那些生產CFC-11的人在知道有人在追查時，可能就會停止生產。」

臭氧層猶如地球的保護盾，能阻擋有害的紫外線。如果任由臭氧層持續消耗，地球表面會有更多紫外光輻射，對人類健康和環境造成不良影響，較嚴重的後果是增加皮膚癌、白內障的發病率，並會損害人類免疫系統和地球生態。

東亞地區

邊個東亞國家最多工廠

支

角度都唔駛計

地球臭氧層又破洞 環團追查結果 源頭是中國

越南/中國